\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\decimalpoint
\usepackage{setspace}
\usepackage{cite}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{anysize}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\marginsize{1.5cm}{1.5cm}{1.5cm}{1.5cm}
\date{}

\newcommand{\pista}[1]{\textcolor{blue}{\textbf{Pista:} #1}}
\newcommand{\paso}[1]{\textcolor{teal}{\textbf{Paso:} #1}}

\begin{document}
	
	\begin{tcolorbox}[colback=yellow!10!white, colframe=orange!75!black, title=Directivas para el Chatbot]
		\textbf{Instrucciones para el chatbot tutor:}
		\begin{enumerate}
			\item \textbf{Nunca proporcionar la respuesta final inmediatamente} - Guiar a los estudiantes a través del proceso de resolución con pistas y preguntas.
			\item \textbf{Diagnosticar dónde está atascado el estudiante} - Hacer preguntas aclaratorias para identificar su dificultad específica (elegir $u$ y $dv$, álgebra, técnica de integración, etc.).
			\item \textbf{Proporcionar pistas dirigidas, no soluciones} - Sugerir qué técnica usar, recordar fórmulas o señalar ejemplos similares sin resolver los pasos.
			\item \textbf{Fomentar el trabajo del estudiante} - Pedirles que muestren su intento, luego guiarlos para encontrar sus propios errores o continuar desde donde se detuvieron.
			\item \textbf{Usar las soluciones solo como referencia} - Verificar el trabajo del estudiante contra estas soluciones, pero revelar pasos progresivamente y solo cuando el estudiante esté verdaderamente atascado.
		\end{enumerate}
	\end{tcolorbox}
	
	\vspace{2ex}
	
	\begin{center}
		{\LARGE Guía IV - Soluciones Completas}\par\vspace{1ex}
		\large Modelación Matemática Fundamental\\
		\large Profesor: Jorge Antonio Becerril Gómez\\
		\large Tecnológico de Monterrey
		\medskip
		
		\small Temas: Integración por Partes, Fracciones Parciales\par
	\end{center}
	
	\vspace{3ex}
	
	\section*{Integración por Partes}
	
	\textbf{Fórmula:} $\displaystyle \int u \, dv = uv - \int v \, du$
	
	\begin{enumerate}
		
		\item $\displaystyle \int x^2 \cos(2x) \, dx$
		
		\textbf{Solución:}
		
		\pista{Elige $u = x^2$ (polinomio) y $dv = \cos(2x)dx$ (trigonométrica). Recuerda la prioridad ILATE.}
		
		\paso{Primera aplicación de integración por partes}
		\begin{align*}
			u &= x^2 \quad \Rightarrow \quad du = 2x \, dx\\
			dv &= \cos(2x) \, dx \quad \Rightarrow \quad v = \frac{1}{2}\sin(2x)
		\end{align*}
		
		\begin{align*}
			\int x^2 \cos(2x) \, dx &= x^2 \cdot \frac{1}{2}\sin(2x) - \int \frac{1}{2}\sin(2x) \cdot 2x \, dx\\
			&= \frac{1}{2}x^2 \sin(2x) - \int x\sin(2x) \, dx
		\end{align*}
		
		\paso{Segunda aplicación de integración por partes en $\int x\sin(2x) \, dx$}
		\begin{align*}
			u &= x \quad \Rightarrow \quad du = dx\\
			dv &= \sin(2x) \, dx \quad \Rightarrow \quad v = -\frac{1}{2}\cos(2x)
		\end{align*}
		
		\begin{align*}
			\int x\sin(2x) \, dx &= x \cdot \left(-\frac{1}{2}\cos(2x)\right) - \int \left(-\frac{1}{2}\cos(2x)\right) \, dx\\
			&= -\frac{1}{2}x\cos(2x) + \frac{1}{2}\int \cos(2x) \, dx\\
			&= -\frac{1}{2}x\cos(2x) + \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2}\sin(2x)\\
			&= -\frac{1}{2}x\cos(2x) + \frac{1}{4}\sin(2x)
		\end{align*}
		
		\paso{Combinando resultados}
		\begin{align*}
			\int x^2 \cos(2x) \, dx &= \frac{1}{2}x^2 \sin(2x) - \left[-\frac{1}{2}x\cos(2x) + \frac{1}{4}\sin(2x)\right]\\
			&= \frac{1}{2}x^2 \sin(2x) + \frac{1}{2}x\cos(2x) - \frac{1}{4}\sin(2x) + C
		\end{align*}
		
		\textbf{Respuesta:} $\displaystyle \boxed{\frac{1}{2}x^2 \sin(2x) + \frac{1}{2}x\cos(2x) - \frac{1}{4}\sin(2x) + C}$
		
		\vspace{2ex}
		
		\item $\displaystyle \int x^2 e^{-2x} \, dx$
		
		\textbf{Solución:}
		
		\pista{Polinomio por exponencial: usa $u = x^2$, $dv = e^{-2x}dx$. Necesitarás aplicar integración por partes dos veces.}
		
		\paso{Primera aplicación}
		\begin{align*}
			u &= x^2 \quad \Rightarrow \quad du = 2x \, dx\\
			dv &= e^{-2x} \, dx \quad \Rightarrow \quad v = -\frac{1}{2}e^{-2x}
		\end{align*}
		
		\begin{align*}
			\int x^2 e^{-2x} \, dx &= x^2 \cdot \left(-\frac{1}{2}e^{-2x}\right) - \int \left(-\frac{1}{2}e^{-2x}\right) \cdot 2x \, dx\\
			&= -\frac{1}{2}x^2 e^{-2x} + \int x e^{-2x} \, dx
		\end{align*}
		
		\paso{Segunda aplicación en $\int x e^{-2x} \, dx$}
		\begin{align*}
			u &= x \quad \Rightarrow \quad du = dx\\
			dv &= e^{-2x} \, dx \quad \Rightarrow \quad v = -\frac{1}{2}e^{-2x}
		\end{align*}
		
		\begin{align*}
			\int x e^{-2x} \, dx &= x \cdot \left(-\frac{1}{2}e^{-2x}\right) - \int \left(-\frac{1}{2}e^{-2x}\right) \, dx\\
			&= -\frac{1}{2}x e^{-2x} + \frac{1}{2}\int e^{-2x} \, dx\\
			&= -\frac{1}{2}x e^{-2x} + \frac{1}{2} \cdot \left(-\frac{1}{2}e^{-2x}\right)\\
			&= -\frac{1}{2}x e^{-2x} - \frac{1}{4}e^{-2x}
		\end{align*}
		
		\paso{Combinando resultados}
		\begin{align*}
			\int x^2 e^{-2x} \, dx &= -\frac{1}{2}x^2 e^{-2x} + \left[-\frac{1}{2}x e^{-2x} - \frac{1}{4}e^{-2x}\right]\\
			&= -\frac{1}{2}x^2 e^{-2x} - \frac{1}{2}x e^{-2x} - \frac{1}{4}e^{-2x} + C\\
			&= -\frac{1}{4}e^{-2x}(2x^2 + 2x + 1) + C
		\end{align*}
		
		\textbf{Respuesta:} $\displaystyle \boxed{-\frac{1}{4}e^{-2x}(2x^2 + 2x + 1) + C}$
		
		\vspace{2ex}
		
		\item $\displaystyle \int x^2 \ln(2x) \, dx$
		
		\textbf{Solución:}
		
		\pista{Las funciones logarítmicas siempre deben elegirse como $u$ en ILATE. ¿Qué debería ser $dv$?}
		
		\paso{Configurar integración por partes}
		\begin{align*}
			u &= \ln(2x) \quad \Rightarrow \quad du = \frac{1}{x} \, dx\\
			dv &= x^2 \, dx \quad \Rightarrow \quad v = \frac{x^3}{3}
		\end{align*}
		
		\paso{Aplicar la fórmula}
		\begin{align*}
			\int x^2 \ln(2x) \, dx &= \ln(2x) \cdot \frac{x^3}{3} - \int \frac{x^3}{3} \cdot \frac{1}{x} \, dx\\
			&= \frac{x^3}{3}\ln(2x) - \frac{1}{3}\int x^2 \, dx\\
			&= \frac{x^3}{3}\ln(2x) - \frac{1}{3} \cdot \frac{x^3}{3}\\
			&= \frac{x^3}{3}\ln(2x) - \frac{x^3}{9} + C
		\end{align*}
		
		\textbf{Respuesta:} $\displaystyle \boxed{\frac{x^3}{3}\ln(2x) - \frac{x^3}{9} + C}$
		
		\vspace{2ex}
		
		\item $\displaystyle \int x e^{-\frac{x}{2}} \, dx$
		
		\textbf{Solución:}
		
		\pista{Esto requiere solo una aplicación de integración por partes. Elige $u = x$.}
		
		\paso{Configuración}
		\begin{align*}
			u &= x \quad \Rightarrow \quad du = dx\\
			dv &= e^{-\frac{x}{2}} \, dx \quad \Rightarrow \quad v = -2e^{-\frac{x}{2}}
		\end{align*}
		
		\paso{Aplicar la fórmula}
		\begin{align*}
			\int x e^{-\frac{x}{2}} \, dx &= x \cdot \left(-2e^{-\frac{x}{2}}\right) - \int \left(-2e^{-\frac{x}{2}}\right) \, dx\\
			&= -2x e^{-\frac{x}{2}} + 2\int e^{-\frac{x}{2}} \, dx\\
			&= -2x e^{-\frac{x}{2}} + 2 \cdot \left(-2e^{-\frac{x}{2}}\right)\\
			&= -2x e^{-\frac{x}{2}} - 4e^{-\frac{x}{2}}\\
			&= -2e^{-\frac{x}{2}}(x + 2) + C
		\end{align*}
		
		\textbf{Respuesta:} $\displaystyle \boxed{-2e^{-\frac{x}{2}}(x + 2) + C}$ o $\displaystyle \boxed{-2(x+2)e^{-\frac{x}{2}} + C}$
		
		\vspace{2ex}
		
		\item $\displaystyle \int x^2 \sin(x) \, dx$
		
		\textbf{Solución:}
		
		\pista{Similar al problema 1, pero con $\sin(x)$ en lugar de $\cos(2x)$. Aplica integración por partes dos veces.}
		
		\paso{Primera aplicación}
		\begin{align*}
			u &= x^2 \quad \Rightarrow \quad du = 2x \, dx\\
			dv &= \sin(x) \, dx \quad \Rightarrow \quad v = -\cos(x)
		\end{align*}
		
		\begin{align*}
			\int x^2 \sin(x) \, dx &= x^2 \cdot (-\cos(x)) - \int (-\cos(x)) \cdot 2x \, dx\\
			&= -x^2 \cos(x) + 2\int x\cos(x) \, dx
		\end{align*}
		
		\paso{Segunda aplicación en $\int x\cos(x) \, dx$}
		\begin{align*}
			u &= x \quad \Rightarrow \quad du = dx\\
			dv &= \cos(x) \, dx \quad \Rightarrow \quad v = \sin(x)
		\end{align*}
		
		\begin{align*}
			\int x\cos(x) \, dx &= x \sin(x) - \int \sin(x) \, dx\\
			&= x \sin(x) - (-\cos(x))\\
			&= x \sin(x) + \cos(x)
		\end{align*}
		
		\paso{Combinando resultados}
		\begin{align*}
			\int x^2 \sin(x) \, dx &= -x^2 \cos(x) + 2[x \sin(x) + \cos(x)]\\
			&= -x^2 \cos(x) + 2x \sin(x) + 2\cos(x) + C
		\end{align*}
		
		\textbf{Respuesta:} $\displaystyle \boxed{-x^2 \cos(x) + 2x \sin(x) + 2\cos(x) + C}$
		
		\vspace{2ex}
		
		\item $\displaystyle \int e^x \sin(x) \, dx$
		
		\textbf{Solución:}
		
		\pista{Este es un caso especial donde obtendrás la integral original de vuelta. Usa integración por partes dos veces y resuelve algebraicamente.}
		
		\paso{Primera aplicación}
		\begin{align*}
			u &= \sin(x) \quad \Rightarrow \quad du = \cos(x) \, dx\\
			dv &= e^x \, dx \quad \Rightarrow \quad v = e^x
		\end{align*}
		
		\begin{align*}
			\int e^x \sin(x) \, dx &= \sin(x) \cdot e^x - \int e^x \cos(x) \, dx\\
			&= e^x \sin(x) - \int e^x \cos(x) \, dx
		\end{align*}
		
		\paso{Segunda aplicación en $\int e^x \cos(x) \, dx$}
		\begin{align*}
			u &= \cos(x) \quad \Rightarrow \quad du = -\sin(x) \, dx\\
			dv &= e^x \, dx \quad \Rightarrow \quad v = e^x
		\end{align*}
		
		\begin{align*}
			\int e^x \cos(x) \, dx &= \cos(x) \cdot e^x - \int e^x \cdot (-\sin(x)) \, dx\\
			&= e^x \cos(x) + \int e^x \sin(x) \, dx
		\end{align*}
		
		\paso{Sustituyendo de vuelta}
		\begin{align*}
			\int e^x \sin(x) \, dx &= e^x \sin(x) - \left[e^x \cos(x) + \int e^x \sin(x) \, dx\right]\\
			\int e^x \sin(x) \, dx &= e^x \sin(x) - e^x \cos(x) - \int e^x \sin(x) \, dx
		\end{align*}
		
		\paso{Resolviendo para la integral}
		\begin{align*}
			2\int e^x \sin(x) \, dx &= e^x \sin(x) - e^x \cos(x)\\
			\int e^x \sin(x) \, dx &= \frac{e^x(\sin(x) - \cos(x))}{2} + C
		\end{align*}
		
		\textbf{Respuesta:} $\displaystyle \boxed{\frac{e^x(\sin(x) - \cos(x))}{2} + C}$ o $\displaystyle \boxed{\frac{1}{2}e^x\sin(x) - \frac{1}{2}e^x\cos(x) + C}$
		
		\vspace{2ex}
		
		\item $\displaystyle \int \arcsin(x) \, dx$
		
		\textbf{Solución:}
		
		\pista{Cuando integras funciones inversas solas, usa $u = \arcsin(x)$ y $dv = dx$.}
		
		\paso{Configuración}
		\begin{align*}
			u &= \arcsin(x) \quad \Rightarrow \quad du = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \, dx\\
			dv &= dx \quad \Rightarrow \quad v = x
		\end{align*}
		
		\paso{Aplicar la fórmula}
		\begin{align*}
			\int \arcsin(x) \, dx &= \arcsin(x) \cdot x - \int x \cdot \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \, dx\\
			&= x\arcsin(x) - \int \frac{x}{\sqrt{1-x^2}} \, dx
		\end{align*}
		
		\paso{Evaluar $\int \frac{x}{\sqrt{1-x^2}} \, dx$ usando sustitución}
		
		Sea $w = 1-x^2$, entonces $dw = -2x \, dx$, así que $x \, dx = -\frac{1}{2}dw$
		
		\begin{align*}
			\int \frac{x}{\sqrt{1-x^2}} \, dx &= \int \frac{1}{\sqrt{w}} \cdot \left(-\frac{1}{2}\right) \, dw\\
			&= -\frac{1}{2} \int w^{-\frac{1}{2}} \, dw\\
			&= -\frac{1}{2} \cdot 2w^{\frac{1}{2}}\\
			&= -\sqrt{w}\\
			&= -\sqrt{1-x^2}
		\end{align*}
		
		\paso{Respuesta final}
		\begin{align*}
			\int \arcsin(x) \, dx &= x\arcsin(x) - (-\sqrt{1-x^2})\\
			&= x\arcsin(x) + \sqrt{1-x^2} + C
		\end{align*}
		
		\textbf{Respuesta:} $\displaystyle \boxed{x\arcsin(x) + \sqrt{1-x^2} + C}$
		
		\vspace{2ex}
		
		\item $\displaystyle \int_0^1 x \sin(2x) \, dx$
		
		\textbf{Solución:}
		
		\pista{Primero encuentra la antiderivada usando integración por partes, luego evalúa en los límites.}
		
		\paso{Encontrar antiderivada usando integración por partes}
		\begin{align*}
			u &= x \quad \Rightarrow \quad du = dx\\
			dv &= \sin(2x) \, dx \quad \Rightarrow \quad v = -\frac{1}{2}\cos(2x)
		\end{align*}
		
		\begin{align*}
			\int x \sin(2x) \, dx &= x \cdot \left(-\frac{1}{2}\cos(2x)\right) - \int \left(-\frac{1}{2}\cos(2x)\right) \, dx\\
			&= -\frac{1}{2}x\cos(2x) + \frac{1}{2}\int \cos(2x) \, dx\\
			&= -\frac{1}{2}x\cos(2x) + \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2}\sin(2x)\\
			&= -\frac{1}{2}x\cos(2x) + \frac{1}{4}\sin(2x)
		\end{align*}
		
		\paso{Evaluar integral definida}
		\begin{align*}
			\int_0^1 x \sin(2x) \, dx &= \left[-\frac{1}{2}x\cos(2x) + \frac{1}{4}\sin(2x)\right]_0^1\\
			&= \left[-\frac{1}{2}(1)\cos(2) + \frac{1}{4}\sin(2)\right] - \left[-\frac{1}{2}(0)\cos(0) + \frac{1}{4}\sin(0)\right]\\
			&= -\frac{1}{2}\cos(2) + \frac{1}{4}\sin(2) - 0\\
			&= \frac{1}{4}\sin(2) - \frac{1}{2}\cos(2)
		\end{align*}
		
		\textbf{Respuesta:} $\displaystyle \boxed{\frac{1}{4}\sin(2) - \frac{1}{2}\cos(2)}$ o aproximadamente $\boxed{0.0197}$
		
		\vspace{2ex}
		
		\section*{Integración con Fracciones Parciales}
		
		\textbf{Pasos clave para la descomposición en fracciones parciales:}
		\begin{enumerate}
			\item Verificar si el grado del numerador $<$ grado del denominador. Si no, realizar división polinomial primero.
			\item Factorizar el denominador completamente.
			\item Configurar la forma de fracciones parciales basada en los factores.
			\item Resolver para las constantes usando varios métodos (cubrir, sustitución, comparar coeficientes).
			\item Integrar término por término.
		\end{enumerate}
		
		\item $\displaystyle \int \frac{1}{x^2 + x - 2} \, dx$
		
		\textbf{Solución:}
		
		\pista{Primero factoriza el denominador, luego descompone en fracciones parciales con factores lineales.}
		
		\paso{Factorizar denominador}
		\begin{align*}
			x^2 + x - 2 = (x+2)(x-1)
		\end{align*}
		
		\paso{Configurar fracciones parciales}
		\begin{align*}
			\frac{1}{(x+2)(x-1)} = \frac{A}{x+2} + \frac{B}{x-1}
		\end{align*}
		
		\paso{Resolver para las constantes}
		\begin{align*}
			1 = A(x-1) + B(x+2)
		\end{align*}
		
		Método 1 - Sustitución:
		\begin{itemize}
			\item Sea $x = 1$: $1 = A(0) + B(3) \Rightarrow B = \frac{1}{3}$
			\item Sea $x = -2$: $1 = A(-3) + B(0) \Rightarrow A = -\frac{1}{3}$
		\end{itemize}
		
		\paso{Reescribir e integrar}
		\begin{align*}
			\int \frac{1}{x^2 + x - 2} \, dx &= \int \left(\frac{-\frac{1}{3}}{x+2} + \frac{\frac{1}{3}}{x-1}\right) \, dx\\
			&= -\frac{1}{3}\int \frac{1}{x+2} \, dx + \frac{1}{3}\int \frac{1}{x-1} \, dx\\
			&= -\frac{1}{3}\ln|x+2| + \frac{1}{3}\ln|x-1| + C\\
			&= \frac{1}{3}\ln\left|\frac{x-1}{x+2}\right| + C
		\end{align*}
		
		\textbf{Respuesta:} $\displaystyle \boxed{\frac{1}{3}\ln\left|\frac{x-1}{x+2}\right| + C}$
		
		\vspace{2ex}
		
		\item $\displaystyle \int \frac{1}{x^3(1-x)} \, dx$
		
		\textbf{Solución:}
		
		\pista{El factor $x^3$ es un factor lineal repetido. Necesitas tres términos para él en la descomposición en fracciones parciales.}
		
		\paso{Configurar fracciones parciales}
		\begin{align*}
			\frac{1}{x^3(1-x)} = \frac{A}{x} + \frac{B}{x^2} + \frac{C}{x^3} + \frac{D}{1-x}
		\end{align*}
		
		\paso{Eliminar denominadores}
		\begin{align*}
			1 = Ax^2(1-x) + Bx(1-x) + C(1-x) + Dx^3
		\end{align*}
		
		\paso{Resolver para las constantes usando sustitución}
		\begin{itemize}
			\item Sea $x = 0$: $1 = C(1) \Rightarrow C = 1$
			\item Sea $x = 1$: $1 = D(1) \Rightarrow D = 1$
			\item Sea $x = -1$: $1 = A(1)(2) + B(-1)(2) + C(2) + D(-1)$
			
			$1 = 2A - 2B + 2 - 1 \Rightarrow 2A - 2B = 0 \Rightarrow A = B$
			\item Sea $x = 2$: $1 = A(4)(-1) + B(2)(-1) + C(-1) + D(8)$
			
			$1 = -4A - 2B - 1 + 8 \Rightarrow -4A - 2B = -6$
			
			Como $A = B$: $-6A = -6 \Rightarrow A = 1, B = 1$
		\end{itemize}
		
		\paso{Reescribir e integrar}
		\begin{align*}
			\int \frac{1}{x^3(1-x)} \, dx &= \int \left(\frac{1}{x} + \frac{1}{x^2} + \frac{1}{x^3} + \frac{1}{1-x}\right) \, dx\\
			&= \ln|x| - \frac{1}{x} - \frac{1}{2x^2} - \ln|1-x| + C\\
			&= \ln\left|\frac{x}{1-x}\right| - \frac{1}{x} - \frac{1}{2x^2} + C
		\end{align*}
		
		\textbf{Respuesta:} $\displaystyle \boxed{\ln\left|\frac{x}{1-x}\right| - \frac{1}{x} - \frac{1}{2x^2} + C}$
		
		\vspace{2ex}
		
		\item $\displaystyle \int \frac{x^2 + 1}{x^2 - 1} \, dx$
		
		\textbf{Solución:}
		
		\pista{El grado del numerador es igual al grado del denominador. ¿Qué debes hacer primero?}
		
		\paso{División polinomial larga}
		
		Como el grado del numerador $\geq$ grado del denominador, debemos dividir primero:
		
		\begin{align*}
			\frac{x^2 + 1}{x^2 - 1} = 1 + \frac{2}{x^2 - 1}
		\end{align*}
		
		Verificación: $(x^2 - 1) \cdot 1 + 2 = x^2 - 1 + 2 = x^2 + 1$ ?
		
		\paso{Factorizar denominador del residuo}
		\begin{align*}
			x^2 - 1 = (x+1)(x-1)
		\end{align*}
		
		\paso{Fracciones parciales en $\frac{2}{x^2-1}$}
		\begin{align*}
			\frac{2}{(x+1)(x-1)} = \frac{A}{x+1} + \frac{B}{x-1}
		\end{align*}
		
		\begin{align*}
			2 = A(x-1) + B(x+1)
		\end{align*}
		
		\begin{itemize}
			\item Sea $x = 1$: $2 = B(2) \Rightarrow B = 1$
			\item Sea $x = -1$: $2 = A(-2) \Rightarrow A = -1$
		\end{itemize}
		
		\paso{Integrar}
		\begin{align*}
			\int \frac{x^2 + 1}{x^2 - 1} \, dx &= \int \left(1 + \frac{-1}{x+1} + \frac{1}{x-1}\right) \, dx\\
			&= x - \ln|x+1| + \ln|x-1| + C\\
			&= x + \ln\left|\frac{x-1}{x+1}\right| + C
		\end{align*}
		
		\textbf{Respuesta:} $\displaystyle \boxed{x + \ln\left|\frac{x-1}{x+1}\right| + C}$
		
		\vspace{2ex}
		
		\item $\displaystyle \int \frac{x^2 - 2}{x(x^2 + 2)} \, dx$
		
		\textbf{Solución:}
		
		\pista{Tienes un factor lineal ($x$) y un factor cuadrático irreducible ($x^2 + 2$). Usa las formas apropiadas para cada uno.}
		
		\paso{Configurar fracciones parciales}
		\begin{align*}
			\frac{x^2 - 2}{x(x^2 + 2)} = \frac{A}{x} + \frac{Bx + C}{x^2 + 2}
		\end{align*}
		
		\paso{Eliminar denominadores}
		\begin{align*}
			x^2 - 2 = A(x^2 + 2) + (Bx + C)(x)
		\end{align*}
		
		\paso{Resolver para las constantes}
		
		Sea $x = 0$: $-2 = A(2) \Rightarrow A = -1$
		
		Expandiendo: $x^2 - 2 = Ax^2 + 2A + Bx^2 + Cx$
		
		Comparando coeficientes:
		\begin{itemize}
			\item $x^2$: $1 = A + B \Rightarrow B = 1 - (-1) = 2$
			\item $x^1$: $0 = C \Rightarrow C = 0$
			\item $x^0$: $-2 = 2A$ ? (confirma $A = -1$)
		\end{itemize}
		
		\paso{Reescribir e integrar}
		\begin{align*}
			\int \frac{x^2 - 2}{x(x^2 + 2)} \, dx &= \int \left(\frac{-1}{x} + \frac{2x}{x^2 + 2}\right) \, dx\\
			&= -\ln|x| + \int \frac{2x}{x^2 + 2} \, dx
		\end{align*}
		
		Para $\int \frac{2x}{x^2 + 2} \, dx$, sea $u = x^2 + 2$, entonces $du = 2x \, dx$:
		\begin{align*}
			\int \frac{2x}{x^2 + 2} \, dx = \int \frac{du}{u} = \ln|u| = \ln(x^2 + 2)
		\end{align*}
		
		\paso{Respuesta final}
		\begin{align*}
			\int \frac{x^2 - 2}{x(x^2 + 2)} \, dx &= -\ln|x| + \ln(x^2 + 2) + C\\
			&= \ln\left|\frac{x^2 + 2}{x}\right| + C
		\end{align*}
		
		\textbf{Respuesta:} $\displaystyle \boxed{\ln\left|\frac{x^2 + 2}{x}\right| + C}$ o $\displaystyle \boxed{\ln(x^2+2) - \ln|x| + C}$
		
		\vspace{2ex}
		
		\item $\displaystyle \int \frac{3x + 5}{x^2 - x - 2} \, dx$
		
		\textbf{Solución:}
		
		\pista{Factoriza el denominador primero, luego usa fracciones parciales con dos factores lineales.}
		
		\paso{Factorizar denominador}
		\begin{align*}
			x^2 - x - 2 = (x-2)(x+1)
		\end{align*}
		
		\paso{Configurar fracciones parciales}
		\begin{align*}
			\frac{3x + 5}{(x-2)(x+1)} = \frac{A}{x-2} + \frac{B}{x+1}
		\end{align*}
		
		\paso{Resolver para las constantes}
		\begin{align*}
			3x + 5 = A(x+1) + B(x-2)
		\end{align*}
		
		\begin{itemize}
			\item Sea $x = 2$: $3(2) + 5 = A(3) \Rightarrow 11 = 3A \Rightarrow A = \frac{11}{3}$
			\item Sea $x = -1$: $3(-1) + 5 = B(-3) \Rightarrow 2 = -3B \Rightarrow B = -\frac{2}{3}$
		\end{itemize}
		
		\paso{Integrar}
		\begin{align*}
			\int \frac{3x + 5}{x^2 - x - 2} \, dx &= \int \left(\frac{\frac{11}{3}}{x-2} + \frac{-\frac{2}{3}}{x+1}\right) \, dx\\
			&= \frac{11}{3}\ln|x-2| - \frac{2}{3}\ln|x+1| + C\\
			&= \frac{1}{3}\left[11\ln|x-2| - 2\ln|x+1|\right] + C\\
			&= \frac{1}{3}\ln\left|\frac{(x-2)^{11}}{(x+1)^2}\right| + C
		\end{align*}
		
		\textbf{Respuesta:} $\displaystyle \boxed{\frac{11}{3}\ln|x-2| - \frac{2}{3}\ln|x+1| + C}$
		
		\vspace{2ex}
		
		\item $\displaystyle \int \frac{2x^2 + 3x + 1}{(x-1)(x^2+4)} \, dx$
		
		\textbf{Solución:}
		
		\pista{Factores mixtos: uno lineal, uno cuadrático irreducible. Configura las fracciones parciales en consecuencia.}
		
		\paso{Configurar fracciones parciales}
		\begin{align*}
			\frac{2x^2 + 3x + 1}{(x-1)(x^2+4)} = \frac{A}{x-1} + \frac{Bx + C}{x^2 + 4}
		\end{align*}
		
		\paso{Eliminar denominadores}
		\begin{align*}
			2x^2 + 3x + 1 = A(x^2+4) + (Bx + C)(x-1)
		\end{align*}
		
		\paso{Resolver para las constantes}
		
		Sea $x = 1$: $2 + 3 + 1 = A(5) \Rightarrow A = \frac{6}{5}$
		
		Expandiendo: $2x^2 + 3x + 1 = Ax^2 + 4A + Bx^2 - Bx + Cx - C$
		
		Comparando coeficientes:
		\begin{itemize}
			\item $x^2$: $2 = A + B \Rightarrow B = 2 - \frac{6}{5} = \frac{4}{5}$
			\item $x^1$: $3 = -B + C \Rightarrow C = 3 + \frac{4}{5} = \frac{19}{5}$
			\item $x^0$: $1 = 4A - C \Rightarrow 1 = \frac{24}{5} - \frac{19}{5} = \frac{5}{5}$ ?
		\end{itemize}
		
		\paso{Reescribir e integrar}
		\begin{align*}
			\int \frac{2x^2 + 3x + 1}{(x-1)(x^2+4)} \, dx &= \int \left(\frac{\frac{6}{5}}{x-1} + \frac{\frac{4}{5}x + \frac{19}{5}}{x^2 + 4}\right) \, dx\\
			&= \frac{6}{5}\ln|x-1| + \frac{4}{5}\int \frac{x}{x^2+4} \, dx + \frac{19}{5}\int \frac{1}{x^2+4} \, dx
		\end{align*}
		
		Para $\int \frac{x}{x^2+4} \, dx$: Sea $u = x^2 + 4$, $du = 2x \, dx$
		\begin{align*}
			\int \frac{x}{x^2+4} \, dx = \frac{1}{2}\ln(x^2+4)
		\end{align*}
		
		Para $\int \frac{1}{x^2+4} \, dx$: Usa $\int \frac{1}{x^2+a^2} \, dx = \frac{1}{a}\arctan\left(\frac{x}{a}\right)$ con $a = 2$
		\begin{align*}
			\int \frac{1}{x^2+4} \, dx = \frac{1}{2}\arctan\left(\frac{x}{2}\right)
		\end{align*}
		
		\paso{Combinar resultados}
		\begin{align*}
			\int \frac{2x^2 + 3x + 1}{(x-1)(x^2+4)} \, dx &= \frac{6}{5}\ln|x-1| + \frac{4}{5} \cdot \frac{1}{2}\ln(x^2+4) + \frac{19}{5} \cdot \frac{1}{2}\arctan\left(\frac{x}{2}\right) + C\\
			&= \frac{6}{5}\ln|x-1| + \frac{2}{5}\ln(x^2+4) + \frac{19}{10}\arctan\left(\frac{x}{2}\right) + C
		\end{align*}
		
		\textbf{Respuesta:} $\displaystyle \boxed{\frac{6}{5}\ln|x-1| + \frac{2}{5}\ln(x^2+4) + \frac{19}{10}\arctan\left(\frac{x}{2}\right) + C}$
		
		\vspace{2ex}
		
		\item $\displaystyle \int \frac{\sec^2 x}{\tan^2 x+3\tan x+2} \, dx$
		
		\textbf{Solución:}
		
		\pista{Esto parece complicado, pero observa que $\frac{d}{dx}[\tan x] = \sec^2 x$. ¡Intenta una sustitución!}
		
		\paso{Usar sustitución}
		
		Sea $u = \tan x$, entonces $du = \sec^2 x \, dx$
		
		\begin{align*}
			\int \frac{\sec^2 x}{\tan^2 x+3\tan x+2} \, dx = \int \frac{1}{u^2 + 3u + 2} \, du
		\end{align*}
		
		\paso{Factorizar denominador}
		\begin{align*}
			u^2 + 3u + 2 = (u+1)(u+2)
		\end{align*}
		
		\paso{Fracciones parciales}
		\begin{align*}
			\frac{1}{(u+1)(u+2)} = \frac{A}{u+1} + \frac{B}{u+2}
		\end{align*}
		
		\begin{align*}
			1 = A(u+2) + B(u+1)
		\end{align*}
		
		\begin{itemize}
			\item Sea $u = -1$: $1 = A(1) \Rightarrow A = 1$
			\item Sea $u = -2$: $1 = B(-1) \Rightarrow B = -1$
		\end{itemize}
		
		\paso{Integrar}
		\begin{align*}
			\int \frac{1}{u^2 + 3u + 2} \, du &= \int \left(\frac{1}{u+1} - \frac{1}{u+2}\right) \, du\\
			&= \ln|u+1| - \ln|u+2| + C\\
			&= \ln\left|\frac{u+1}{u+2}\right| + C
		\end{align*}
		
		\paso{Sustituir de vuelta}
		\begin{align*}
			\int \frac{\sec^2 x}{\tan^2 x+3\tan x+2} \, dx = \ln\left|\frac{\tan x+1}{\tan x+2}\right| + C
		\end{align*}
		
		\textbf{Respuesta:} $\displaystyle \boxed{\ln\left|\frac{\tan x+1}{\tan x+2}\right| + C}$
		
	\end{enumerate}
	
\end{document}